\subsection {工艺路线的定义}

\newcommand{\techflowTab}[1]{
    \begin{tabular}{|c|c|c|c| *9{@{}c@{}|} c|}
        \hline
        \multirow{2}{*}{工序}
            & \multirow{2}{*}{ \shortstack{工序\\名称}}
            & \multicolumn{2}{c|}{工作中心}
            & \multicolumn{3}{c|}{标准时间（小时）}
            & \multirow{2}{*}{ \shortstack{排队\\时间\\（天）}}
            & \multirow{2}{*}{ \shortstack{传送\\时间\\（天）}}
            & \multicolumn{2}{c|}{工人数}
            & \multirow{2}{*}{ \shortstack{外协费\\（元）} }
            & \multirow{2}{*}{工具} \\
                \cline{3-7} \cline{10-11}
        & & 编号 & 名称 & 准备
            & \shortstack{加工\\(工时)}
            & \shortstack{机器\\(台时)} & & & 准备 & 加工 &&\\
        \hline
        #1
        \hline
    \end{tabular}
}

    工艺路线是说明零部件加工或装配过程的文件。在MRP系统中，编制工艺路线是在工艺过程卡的基础上进行的，但又有所不同。前者是指导加工制造的技术文件，后者是计划文件或管理文件。为了使报表比较简练，通常并不详细说明与编制计划没有直接关系的技术要求和方法 (必要时可在注释中说明)。

    工艺路线的典型报表格式如表\ref{tab:techflowReport}所示。

    \begin{table}[bcth]
        \footnotesize
        \caption{工艺路线典型报表格式} \label{tab:techflowReport}

        \vskip 1em
        \begin{tabular}{l c m{10em} l c}
            物料号： & 11100 & & 生效日期： & 20031014 \\
            物料名称：& C & & 失效日期：& 20040430 \\
        \end{tabular}

        \centering
        \techflowTab{
            10&下料&17100&锯床&0.5&0.25&--&1.0&1.0&1&1
               &\multirow{6}{*}{200.00}
               &\multirow{6}{*}{\shortstack{逐个\\工序\\分别\\列出\\菜单}} \\
            20&车削&61214&车床&1.0&1.25&--&1.0&1.0&1&1  &&\\
            30&热处理&06010&电炉&1.2&--& $5.00^*$ &2.0&1.0&2&1  &&\\
            40&磨削&02052&磨床&1.0&2.00&--&3.0&1.0&1&1  &&\\
            50&电镀&90001&(外协)&--&--&--&--&10.0&--&--  &&\\
            60&检验&08015&质检&--&0.10&--&1.0&--&--&1  &&\\
        }
    \end{table}


\subsection {工艺路线的作用}

    工艺路线主要有以下作甩

    \begin{itemize}
        \item 计算加工件的提前期，提供运行 MRP 的计算数据;
        \item 计算占用工作中心的负荷小时，提供运行能力计划的数据；
        \item 计算派工单中每道工序的开始时间和完工时间;
        \item 提供计算加工成本的标准工时数据；
        \item 按工序踉踪在制品，是工序跟踪报告的依据。
    \end{itemize}

\subsection {工艺路线报表}

    工艺路线报表有以下特点

    \begin{enumerate.zh}
        \item 除说明工序顺序、工序名称、工作中心代码及名称外，工艺路线报表还把加工过程和时间定额汇总到一起显示。制定工时定额同编制工艺在同一部门进行。工艺人员掌握时间定额，有助于分析所制订的工艺的经济合理性。

        \item 除列出准备和加工时间外，还列出排队时间和等待/传送时间，也就是加工前后的缓冲时间。

        \item 表上列出的准备和加工的标准时间，是用来计算标准成本用的，考虑了操作工人的人数。在计算计划跨度和能力计划负荷时，要被相应的工人数除，才是真正占用工作中心的时间，再连同传送、排队时间作为编制计划进度的依据。例如，工序 10 的加工标准时间为 0.5，这是计算成本用的数据，即加工一件消耗 0.5 工时，再乘以工时费率。如果计算计划跨度和能力，要被这道工序的加工工人数 2 除，即 0.25 小时，也就是占用工作中心的时间。

        \item 每道工序对应一个工作中心，说明物料的形成同工作中心的关系，也用来说明工作中心负荷是由于加工哪些物料形成的。

        \item 工艺路线表包括了外协工序、外协单位代码和外协费用。外协工序的时间可记入工序的传送时间字段中，表示工件从送出到收回的时间，是固定提前期。

        \item  除了说明基本的工艺路线外，还要说明各种可能替代的工艺路线，便于在调整计划或主要工艺路线上的设备出现故障时替代。当一个零件可以通过多种的工艺路线完成，或有若干替代工艺路线，可对不同工艺路线赋予不同代码。若工艺路线比较定型，使用同一类型工艺路线的零件较多时（如成组加工），但每件的加工时间又不同时，也可对典型的工艺路线编碼。利用软件的复制功能，建立新的工艺路线时只需修改少量数据，简化数据录入。此外，和建立物料清单一样，也要说明工艺路线的生效期和失效期。

       \item 系统在模拟计划时，如需要调整工艺可先对工艺路线的工序变化、时间定额、加工成本进行模拟，然后再做决策。
    \end{enumerate.zh}

\subsection {工艺路线与物料清单结合应用}

    工艺路线有时要结合物料清单来应用。例如，对由企业提供毛坯或原材料委托外协加工的物料。由于原材料作为企业的采购件必须列入产品结构，而外协件作为原材料的母件，不在产品结构的最低层，不能定为采购件，但却要作为采购作业对待。 这时，可用一种变通的办法，把外协件定义为加工件，但其工艺路线只有一道外协工序（这种处理方法还要依软件功能而定）。表 \ref{tab:wanjiaoReport}是电阻件外协弯脚的例子。

    \begin{table}[bcth]
        \footnotesize
        \caption{自购材料外协加工的处理方法} \label{tab:wanjiaoReport}

        \vskip 1em
        \begin{tabular}{l c m{10em} l c}
            物料号： & 47588 & & 生效日期： & 20031014 \\
            物料名称：& R & & 失效日期：& 20040430 \\
        \end{tabular}

        \centering
        \techflowTab{
            10 & 弯脚 & 90003 & （外协） & -- & -- & -- & --
            & 15.0 & -- & -- & 385.00 & \\
        }
    \end{table}

    从逻辑讲，工艺路线中可以把"设计”、"运输” 等非工艺性作业，作为独立需求件性质的一道工序来处理。也可以把供应商或分包商的计划，作为一种特定的工序对待，只计算提前期和总费用。只要符合运算逻辑，根据软件的条件，可以有各种灵活的变通应用。

    总之，可以按照逻辑关系，灵活运用工艺路线的功能。它可以包括任何占用工作中心需要计算时间的工序，也可以是既无工作中心又无费用但要增加时间的 "工序”。

    在机械产品中，往往有两件相关的物料分别加工后，再合在一起加工，然后又分开加工的情况。如箱体和箱盖、连杆体和连杆盖、涡轮副或油泵油偶件等（又称配作件。在采用数控机床加工的情况下，某些配作可以减少）。 这些加工件的工艺路线需特殊处理。不同工序加工批量不同时，如车削与热处理，有时需要把热处理作为单独物料处理，在物料清单上要增加一个层次。

    换句话说，编制物料清单要同工艺路线结合起来考虑，在流程工业中这种特点更为普遍。
