\maketxtable{（无标题）}{group}{TX.Group.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{principal}{TX.Principal.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{role}{TX.Role.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{user}{TX.User.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{user\_email}{TX.UserEmail.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{user\_option}{TX.UserOption.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{user\_preference}{TX.UserPreference.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{centity}{TX.CEntity.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{centity\_auto}{TX.CEntityAuto.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{centity\_spec}{TX.CEntitySpec.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{moment\_interval}{TX.MomentInterval.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{uientity}{TX.UIEntity.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{uientity\_auto}{TX.UIEntityAuto.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{uientity\_spec}{TX.UIEntitySpec.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{dict\_entity}{TX.DictEntity.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{guidname\_dict}{TX.GUIDNameDict.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{long\_name\_dict}{TX.LongNameDict.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{long\_number\_dict}{TX.LongNumberDict.tab}{（无描述）}
\maketxtable{The id property of the {@link NameDict} equals to the <code>name</code> property.}{name\_dict}{TX.NameDict.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{number\_dict}{TX.NumberDict.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{short\_name\_dict}{TX.ShortNameDict.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{digest\_entity}{TX.DigestEntity.tab}{（无描述）}
\maketxtable{3cc5aac1 2122ef7b d4943ac4 850a923a => 128-bit, or 32 hex digits.}{md5entity}{TX.MD5Entity.tab}{（无描述）}
\maketxtable{0e72f635 40ab3fc5 fcb42357 17e8fabe 4a9786ee => 160-bit, or 40 hex digits}{sha1entity}{TX.SHA1Entity.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{formula}{TX.Formula.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{entity\_column}{TX.EntityColumn.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{entity\_info}{TX.EntityInfo.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{entity\_otf}{TX.EntityOtf.tab}{（无描述）}
\maketxtable{A base entity type for self organized tree model.}{tree\_entity}{TX.TreeEntity.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{tree\_entity\_auto}{TX.TreeEntityAuto.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{type\_pref\_entity}{TX.TypePrefEntity.tab}{（无描述）}
\maketxtable{General purpose category.}{user\_category}{TX.UserCategory.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{user\_category\_item}{TX.UserCategoryItem.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{entity\_ext}{TX.EntityExt.tab}{（无描述）}
\maketxtable{（无标题）}{xpool}{TX.XPool.tab}{（无描述）}
\maketxtable{计分用属性池-X15s}{xpool15\_scores}{TX.XPool15_Scores.tab}{该属性池主要用于计分。}
\maketxtable{属性池-X20}{xpool20}{TX.XPool20.tab}{用于扩展20个混合属性的属性池。}
\maketxtable{属性池-X30}{xpool30}{TX.XPool30.tab}{该属性池比 X20 属性池多出 10 个混合字段。}
\maketxtable{计分用属性池-X30s}{xpool30\_scores}{TX.XPool30_Scores.tab}{该属性池主要用于计分。}
\maketxtable{属性池-X40}{xpool40}{TX.XPool40.tab}{X40 属性池比 X30 属性池多出 10 个文本字段。}
\maketxtable{属性池模型}{xpool\_model}{TX.XPoolModel.tab}{定义属性池的结构和用途。}
