\section {制定检验标准}

    检验标准应以文件的形式固定下来，用以规定及指明检验作业的执行方法，以便于在繁杂的检验作业中，处理各种疏漏与不足。

    \begin{enumerate}

    \item 明确制定检验标准的目的

        使检验人员有所依据，了解如何进行检验工作，以确保产品质量。

    \item 巳列明检验标准内容

        \begin{enumerate}
            \item 适用范围 。列明适用于何种进料（含加工品） 或成品的检验。

            \item 检验项目。将实行检验时应检验的项目一一列出。

            \item 质量基准。明确规定各检验项目的质量基准，以此作为检验时判定的依据。如无法以文字述明，则用限度样本来表示。

            \item 检验方法。说明在检验各种项目时，使用何种检验仪器、量规、或是以感官检查（例如目视）的方式来检验; 如某些检验项目须委托其他机构代为检验，也应注明。

            \item 抽样计划。采用何种抽样计划表（例如，计数值用MIL-SID-105D，计量值用MIL-STD-414）。

            \item 取样方法。抽取样本，必须由群体批中无偏倚地随机抽取，可利用乱数表来取样，但群体批各制品无法编号时，则取样时必须从群体批的任何部位平均抽取样本。

            \item 群体批经过检验后的处置。
                \begin{itemize}
                    \item 属进料（含加工品）者，依进料检验规定的有关要点办理（如是台格批，则通知仓储人员办理人库手续，如是不合格批，则将检验情况通知采购单位，由其根据实际情况决定是否需要特采）。

                    \item 属成品者，依照成品质量管理作业办法有关要点办理（合格批人库或出旨，不合格批则退回生产单位检修）。

                \end{itemize}
            \item 其他应注意的事项。

                \begin{itemize}
                    \item 如按特定的顺序来检验各检验项目时，必须将检验顺序列明。

                    \item 必要时，可将制品的蓝图或略图置于检验标准中。

                    \item 详细记录检验情况。

                    \item 检验时在样本中发现的不良品，以及在群体批次中偶然发现的不良品，应与良品交换。

                    \item 其他。
                \end{itemize}

            \end{enumerate}

    \item 有关检验标准的制定与修正

        由工程单位、质量管理单位制定。

    \end{enumerate}

\section {制定检验作业指导书}

    \begin{enumerate}
        \item 检验作业生旨导书的适用范围

        以下情况应编制检验作业指导书：

            \begin{enumerate}
                \item 对工序质量控制计划中设置丁工序质量控制点的检验。

                \item 对关键和重要零件的检验。

                \item 新产品特有的检验活动。

            \end{enumerate}
        \item 检验作业指寻书的内容

            \begin{enumerate}
                \item 检验对象。主要为受检物的名称、图号，必要时还须说明其在检验流呈图上的位置（编号）。

                \item 质量特性。规定的检验项目，须鉴别的质量特性、规范要求，质量特性的重要性级别，所涉及的质量缺陷严重性级别。

                \item 检验方法。检验基准，检测程序与方法，检测中的有关计算方法，检测频次，抽样检验的有关规定及数数据。

                \item 检测手段。检测使用的工具，设备（装备）及计量器具，这些器物应处的状态，使用中必须指明的注意事项。

                \item 检验判断。正确指明对判断标准的理解，判断比较的方法、判定的原则注意事项，不合格品的处理程序和权限

                \item 记录和报告。指明需要记录的事项与方法和表格，规定要求报告的内容、方式、程序与时间。

                \item 其他。对于复杂的检验项目，检验作业指导书应给出必要的示意图表并提供有关的说明资料。

            \end{enumerate}

        \item 检验作业指导书的格式

        作业指导书没有固定的格式，作业指导书常采用表格或流程图形式，也可采用图文并茂的形式。

    \end{enumerate}

