\subsubsection{ $\nequiv$ List of stock items. } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    This class need not be an entity, however, it's subclassing from {@link TxEntity} to avoid of
multiple inheriting which is not supported by Java language.


    \maketxtable{List of stock items.}{abstract\_stock\_item\_list}{TX.AbstractStockItemList.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 库存通用订单 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{库存通用订单}{abstract\_stock\_order}{TX.AbstractStockOrder.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 物料 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{物料}{material}{TX.Material.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 用户定义的物料属性。
<p>
这些属性仅供查看用，即不能用做搜索的关键字，也不能用于任何计算。 如果需要搜索和计算，应该在 MaterialXP 上做扩展。 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{用户定义的物料属性。
<p>
这些属性仅供查看用，即不能用做搜索的关键字，也不能用于任何计算。 如果需要搜索和计算，应该在 MaterialXP 上做扩展。}{material\_attribute}{TX.MaterialAttribute.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ （无标题） } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{（无标题）}{material\_category}{TX.MaterialCategory.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ （无标题） } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{（无标题）}{material\_preferred\_location}{TX.MaterialPreferredLocation.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 物料的基准价格（随时间变化）。 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{物料的基准价格（随时间变化）。}{material\_price}{TX.MaterialPrice.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 物料的仓库选项 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{物料的仓库选项}{material\_warehouse\_option}{TX.MaterialWarehouseOption.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ （无标题） } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{（无标题）}{materialxp}{TX.MaterialXP.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 库存。通常一个企业只有一个库存（但有多个仓库）。 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{库存。通常一个企业只有一个库存（但有多个仓库）。}{stock\_inventory}{TX.StockInventory.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ （无标题） } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{（无标题）}{stock\_inventoryxp}{TX.StockInventoryXP.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ （无标题） } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{（无标题）}{stock\_item\_list}{TX.StockItemList.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 库位。
<p>
Usage:
<ul>
<li>Unrelated regions could be disconnected.
</ul> } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{库位。
<p>
Usage:
<ul>
<li>Unrelated regions could be disconnected.
</ul>}{stock\_location}{TX.StockLocation.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ （无标题） } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{（无标题）}{stock\_order}{TX.StockOrder.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ （无标题） } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{（无标题）}{stock\_order\_item}{TX.StockOrderItem.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 库存期结 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{库存期结}{stock\_period}{TX.StockPeriod.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 仓库 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{仓库}{stock\_warehouse}{TX.StockWarehouse.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ （无标题） } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{（无标题）}{stocktaking\_order}{TX.StocktakingOrder.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ （无标题） } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{（无标题）}{stocktaking\_order\_item}{TX.StocktakingOrderItem.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 库存单据审核策略 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{库存单据审核策略}{stock\_order\_verify\_policy}{TX.StockOrderVerifyPolicy.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ （无标题） } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{（无标题）}{stock\_job}{TX.StockJob.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 外协加工作业。 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{外协加工作业。}{stock\_outsourcing}{TX.StockOutsourcing.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 库存调拨 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{库存调拨}{stock\_transfer}{TX.StockTransfer.tab}
}
