\subsubsection{ $\nequiv$ 雇员信息 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    公司雇员的关键信息。


    \maketxtable{雇员信息}{employee\_info}{TX.EmployeeInfo.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 工作表现字典类 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    定义工作表现相关的词汇。


    \maketxtable{工作表现字典类}{job\_performance}{TX.JobPerformance.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 岗位字典类 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    定义了公司中存在的各种工作岗位。


    \maketxtable{岗位字典类}{job\_post}{TX.JobPost.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 职称字典类 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    定义了职称相关的词汇。


    \maketxtable{职称字典类}{job\_title}{TX.JobTitle.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 劳动合同 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    雇员和公司签订的劳动合同。


    \maketxtable{劳动合同}{labor\_contract}{TX.LaborContract.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 学历字典类 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    定义学历相关的词汇。


    \maketxtable{学历字典类}{person\_education\_type}{TX.PersonEducationType.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 雇员技能 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    列出员工所具有的技能。


    \maketxtable{雇员技能}{person\_skill}{TX.PersonSkill.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 雇员技能字典类 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    定义员工技能和相关的等级。


    \maketxtable{雇员技能字典类}{person\_skill\_category}{TX.PersonSkillCategory.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 雇员技能等级 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{雇员技能等级}{person\_skill\_category\_level}{TX.PersonSkillCategoryLevel.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 合同 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{合同}{contract}{TX.Contract.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 联系信息 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    提供一个地点的联系信息，如地址、电话、QQ等。


    \maketxtable{联系信息}{contact}{TX.Contact.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 联系信息分组 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    用于对多个联系信息分类，如家庭、单位等。


    \maketxtable{联系信息分组}{contact\_category}{TX.ContactCategory.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 联系信息扩展属性池 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    用于扩展联系信息。


    \maketxtable{联系信息扩展属性池}{contactxp}{TX.ContactXP.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 组织机构 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    （无描述）


    \maketxtable{组织机构}{org}{TX.Org.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 组织机构类型 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    用于组织机构分类。


    \maketxtable{组织机构类型}{org\_type}{TX.OrgType.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 组织部门 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    企业组织中的单位部门。


    \maketxtable{组织部门}{org\_unit}{TX.OrgUnit.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 涉众/参与方 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    自然人或公司的关键信息。


    \maketxtable{涉众/参与方}{party}{TX.Party.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 社会档案记录 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    在公司内部记录的自然人或组织机构发生的重要事件。


    \maketxtable{社会档案记录}{party\_record}{TX.PartyRecord.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 社会档案记录分类 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    用于对社会档案记录的分类。


    \maketxtable{社会档案记录分类}{party\_record\_category}{TX.PartyRecordCategory.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 涉众身份类型 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    用于对身份证件信息的分类。


    \maketxtable{涉众身份类型}{party\_sid\_type}{TX.PartySidType.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 涉众分类标签 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    用于对自然人或组织机构进行分类。


    \maketxtable{涉众分类标签}{party\_tagname}{TX.PartyTagname.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 涉众的扩展属性池 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    用于扩展涉众的信息。


    \maketxtable{涉众的扩展属性池}{partyxp}{TX.PartyXP.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 自然人 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    一般自然人的关键信息。


    \maketxtable{自然人}{person}{TX.Person.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 人员登录属性 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    关联某个人与登录对应的帐号。


    \maketxtable{人员登录属性}{person\_login}{TX.PersonLogin.tab}
}
\subsubsection{ $\nequiv$ 职务关联 } {
    \addtolength{\leftskip}{5mm}
    某人在某个公司中的具体职务。


    \maketxtable{职务关联}{person\_role}{TX.PersonRole.tab}
}
